---
title: rational expression
date: 2023-09-11 22:26:43
coverURL: https://images.unsplash.com/photo-1502113547033-10210f07b370?ixlib=rb-4.0.3&ixid=M3wxMjA3fDB8MHxwaG90by1wYWdlfHx8fGVufDB8fHx8fA%3D%3D&auto=format&fit=crop&w=2940&q=80
rotate: 270
---
<br />
<br />
<br />

## rational expression중 특이한 형태

아래와 같은 식을 본 적이 있을 것입니다.

$$
\frac{1}{AB} = \frac{1}{B-A}(\frac{1}{A}-\frac{1}{B})
$$

시간이 지남에 따라 까먹기 쉽지만 인수분해처럼 위 식을 활용해 아래의 문제를 풀어봅시다.

$$
\frac{1}{(x+3)} + \frac{1}{(x+3)(x+6)} + \frac{1}{(x+6)(x+9)}
$$

$$
\frac{1}{3}(\frac{1}{x} + \frac{1}{x+3} - \frac{1}{x+3} - \frac{1}{x+6} + \frac{1}{x+6} - \frac{1}{x+9})
$$

$$
\frac{1}{3}(\frac{1}{x} - \frac{1}{x+9})
$$