---
title: square number = 제곱수 = 정사각수
date: 2023-12-19 22:14:35
coverURL: 
---
<br />
<br />
<br />

- 수학에서 제곱수 또는 정사각수는 어떤 자연수를 **두 번 곱해서 나오는 정수**입니다.

- 세번 곱해서 나오는 수는 **세제곱수**입니다.
  - 네제곱수, 다섯제곱수 등 n 제곱수가 있습니다.

시그마를 사용한 수열의 합 공식과 비슷한 제곱수의 합 공식이 존재합니다.

> 1부터, n까지의 자연수의 제곱수의 합 공식
$$
\sum_{k=1}^{n}k^2 = \frac{n(n+1)(2n+1)}{6}
$$

그 형태가 등차수열의 합 공식과 매우 닮아 있는데 등차수열의 합으로부터 유도되기 때문입니다.

> 1부터, n까지의 등차수열의 합 공식
$$
\sum_{k-1}^{n}k = \frac{n(n+1)}{2}
$$

## 제곱수의 합을 구하는 과정

제곱수의 합을 구할 때는 변변 더해서 서로 소거시키는 방법을 사용합니다.

항등식 $(x+1)^3 - x^3$을 재료로 사용하겠습니다.
나머지 재료는 변변 더해서 소거시킨다는 생각입니다.

$(x+1)^3 - x^3$을 전개하겠습니다.

$(x+1)^2(x+1) - x^3 = (x^2+2x+1)(x+1) - x^3$

$(x^3 + 2x^2 + x + x^2 + 2x + 1) - x^3$

$(x^3 + 3x^2 + 3x + 1) - x^3$

$(x+1)^3 - x^3 = 3x^2 + 3x + 1$

전개해보니 최고차항이 2입니다.

수열 하던 느낌을 살려 1 부터 n까지 x에 대입해보면

$(1+1)^3-1^3 = 3 \times 1^2 + 3 \times 1 + 1$

$(2+1)^3-2^3 = 3 \times 2^2 + 3 \times 2 + 1$

$(3+1)^3-3^3 = 3 \times 3^2 + 3 \times 3 + 1$

$\dots$

$(n+1)^3-n^3 = 3 \times n^2 + 3 \times n + 1$


이제 위 대입식들을 변변 더하는 것으로 정리하겠습니다.
첫번째 대입식의 좌변 $(1+1)^3$과 두번째 대입식의 좌변 $-2^3$은 서로 소거 됩니다.

이런 방식으로 n까지 쭉 소거해주세요

이렇게 소거하면 좌변은 첫번째 식의 $-1^3$
n번째 식의 $(n+1)^3$이 남게 됩니다.
$(n+1)^3 - 1^3$


우변의 $(3 \times 1^2) + (3 \times 2^2) + (3 \times 3^2)\dots$를 정리하면

$3(1^2+2^2+3^2+\dots+n)$으로 정리됩니다.

마찬가지로 우변의 $(3 \times 1) + (3 \times 2) + (3 \times 3) + \dots (3 \times n)$을 정리하면

$3(1 + 2 + 3 + \dots + n)$으로 정리됩니다.

마지막 1이 n개 있으므로 n을 더해주면

$(n+1)^3 - 1^3 = 3(1^2+2^2+3^2+\dots+n) + 3(1 + 2 + 3 + \dots + n) + n$이 됩니다.

우변의 괄호 안 수열들을 $\sum$을 통해 나타낼 수 있게 되었습니다.

$$
(n+1)^3 - 1^3 = 3\sum_{k=1}^{n}k^2 + 3\sum_{k=1}^{n}k + n
$$

이 식에서 저희가 이미 알고 있는 등차수열의 합은 계산하기 쉬운 형태로 변환해줍니다.

$$
(n+1)^3 - 1^3 = 3\sum_{k=1}^{n}k^2 + 3\frac{n(n+1)}{2} + n
$$

이제 저희가 알고싶은 공식인 $\sum_{k=1}^{n}k^2$을 좌변에 두고 나머지를 모두 우변에 옮겨주고 정리하는 것으로
제곱의 합 공식이 완성됩니다.


$$
(n+1)^3 - 1^3 = 3\sum_{k=1}^{n}k^2 + 3\frac{n(n+1)}{2} + n
$$

$$
3\sum_{k=1}^{n}k^2 = n^3+3n^2+3n-\frac{3n(n+1)}{2}-n
$$

$$
3\sum_{k=1}^{n}k^2 = n^3+3n^2+3n-\frac{3n(n+1)}{2}-n
$$

$$
3\sum_{k=1}^{n}k^2 = \frac{n(2n^3+3n^2+n)}{2}
$$

$$
\sum_{k=1}^{n}k^2 = \frac{n(2n^3+3n^2+n)}{6}
$$

$$
\sum_{k=1}^{n}k^2 = \frac{n(n+1)(2n+1)}{6}
$$
으로 정리됩니다.